\documentclass{memoria}

\usepackage{amsmath}

\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}

\begin{document}

\lstset{language=Java}



\portada{Informe de laboratorio de Lógica y Teoría de la Computación:
Laboratorio 1}{Diego Díaz \\ Felipe Garay}{Rodrigo Pizarro G.\\ Ayudantes:
Guisselle Segovia, Nicolás Uribe}{\today}


\indices


\capitulo{Introducción}

% Motivacion al lector, objetivos del trabajo (generales y especificos) y una
% descripcion breve de la organizacion del informe


Existen distintas formas de clasificar los problemas computacionales. Una de
ellas son las clases de problemas que los dividen en distintas categorías, por
ejemplo la clase P que agrupa a todos aquellos problemas que se pueden resolver
en una Máquina de Turing determinista en tiempo polinomial. (\cite{Wolfram:P})

También existe la clase de problemas NP. Los problemas NP son aquellos que se
pueden resolver en tiempo polinomial en una Máquina de Turin no determinista
(\cite{Wolfram:NP}).

Debido a que los problemas NP puede no ser resueltos en un tiempo razonable
,surgen métodos de aproximación heurísticos (\cite{Enunciado})
que nos pueden dar una respuesta aproximada a la óptima. 


Una heurística es un algoritmo que trata de resolver rápidamente un problema,
aunque sin lograr responder con la respuesta óptima. (\cite{Wikipedia:Heuristica})


Dentro de los objetivos generales están comprender como un algoritmo heurístico
puede resolver en un tiempo razonable un problema, cosa que no hace un algoritmo
de fuerza bruta para un problema difícil. Por el contrario, observar como la
solución heurística no es capaz de entregar la mejor solución a diferencia del
método de fuerza bruta.


En los objetivos específicos están crear un programa en Java que asigne a
jugadores a un equipo de fútbol dentro de una posición (Atacante, Defensa y
Medio Campista), logrando generar un equipo que maximice el puntaje total (suma
de todos los puntajes de los jugadores). El programa debe contener una solución
utilizando fuerza bruta y una heurística dada en el enunciado del laboratorio.


Este informe se divide en capítulos: En el capítulo de Presentación del problema
se describe el problema a solucionar y porque es candidato a ser resuelto con
heuristica, en la Descripción de la solución se analiza y se explica como se
llego a la construcción del programa, una conclusión exponiendo si se cumplieron
o no los objetivos propuestos y finalmente las referencias utilizadas en la
construcción de este informe.




\capitulo{Presentación del problema}

% Debe tener una descipcion del problema a solucionar. En este punto, apóyese en
% informacion que existe en la literatura acerca del problema

El problema planteado para el presente laboratorio se basa en el contexto de 
formar un equipo de fútbol de 7 jugadores, esto debido a la necesidad que presenta 
un director técnico, que desea generar la mejor formación posible, este cuenta con 
una nómina donde tiene a todos los jugadores disponibles para elegir, con su respectivo 
nombre, posición en el campo y calificación de como juega en esa posición. Se considera 
la mejor formación aquella que tenga el mayor puntaje posible (suma de los puntajes de 
todos los jugadores que la componen), el problema se debe resolver con 2 métodos, 
el primero es una algoritmo heurístico dado, que permite conocer una solución (formación) óptima 
y el segundo es aplicar fuerza bruta obteniendo luego de realizar todas las combinaciones 
la mejor formación posible. Para poder resolver el problema se da a conocer la nómina de 
jugadores en un archivo de texto, donde vienen los datos de cada jugador ya mencionados 
(nombre, posición y calificación).  Algunas condiciones para realizar una formación del 
club es que no se poseen personas inscritas con el mismo nombre, es decir, si hay un nombre 
repetido, simplemente es el mismo jugador dispuesto en otra posición, donde estas pueden
 ser tres, defensa (D), medio campista (M) y atacante (A), y donde la cantidad jugadores 
que se pueden asociar a cada una de estas posiciones dentro de una formación debe estar en 
el rango mayor o igual a 1 y menor o igual a 3. El máximo de jugadores para una formación es 
7 pero se dispone de un solo arquero (irreemplazable) por lo que se debe encontrar las 
combinaciones posibles entre los 6 jugadores restantes. Como última restricción se dice que 
la calificación de los jugadores esta en el rango de 1 a 10.


Este problema se caracteriza por ser difícil de resolver. En efecto es un
problema NP para el cual no se conocen algoritmos deterministas en tiempo
polinómico para poder resolverlos, a menos que se demuestre que $P = NP$
\cite{Wikipedia:PNP}. Es por esta razón que se propone un método de heurística
para resolver el problema que sacrifica. 


Como primer paso para poder resolver el problema, se entrega un criterio de optimalidad,
el cual permite verificar si se podrá encontrar solución o no. Este consiste en revisar 
la nómina completa para determinar si existe la cantidad mínima de jugadores para poder 
generar una formación. Para ello primero se debe calcular la cantidad de jugadores que se 
disponen en cada posición, una vez calculados se debe revisar si existen jugadores repetidos, 
si los hay, estos se disponen en las posiciones que tienen menor número de jugadores asignados 
(obviamente el jugador repetido solo se puede redestinar a alguna posición que él pueda jugar). 
Luego una vez obtenido los jugadores disponibles para cada posición se debe cumplir como mínimo 
la siguiente condición para que exista solución.


\begin{equation}
        CantMax_{D} + CantMax_{A} + CantMax_{M} \geq 6
\end{equation}

Si esta condición no se cumple, no existe solución para ninguno de los dos
método de resolución (\cite{Enunciado}).


Como se mencionó anteriormente se utilizan dos métodos para llegar a la solución, 
en el caso de Fuerza Bruta se llega a la mejor formación posible (puntaje máximo 
posible entre todas las posibles formaciones) revisando la nomina completa y 
cumpliendo respectivamente con las especificaciones anteriores. En cuanto a la 
Heurística se plantea la obtención de una formación óptima, luego de obtener las 
cantidades de jugadores disponibles en cada posición, en base a un cálculo
promedio.






\capitulo{Descripción de la solución}

% Una descripcion general de la solucion obtenida, incluyendo el análisis
% realizado, las características de la implementación, decisiones tomadas y
% razones de las mismas. Incluya gráficos o imágenes adecuadas para apoyar su
% análisis.


El laboratorio fue realizado en el lenguaje de programación Java utilizando
técnicas de programación como la Programación Orientada a Objetos o POO la cual
permitió reutilizar y compartir código entre las dos soluciones (Fuerza Bruta y
Heuristica) aplicando el principio en ingeniería de software "No te repitas"
(\cite{Wikipedia:Repeat}). Ademas se hizo un uso extensivo de los ArrayLists
para guardar listas de elementos (jugadores) y poder ordenar en orden
descendiente los promedios sin tener que utilizar combinaciones en el código para
saber en que orden calcular las cantidades óptimas de jugadores.




A continuación se describen las dos soluciones de este laboratorio, la de fuerza
bruta y la de heurística.


\seccion{Fuerza Bruta}

Para dar solución al problema por Fuerza Bruta (\cite{Wolfram:BF}) se basó en el
concepto matemático combinatoria (\cite{Wolfram:Combination}), ya que de un
conjunto de n jugadores, debemos escoger un subconjunto de 6 jugadores. A
grandes rasgos se crearon 2 métodos generales, uno llamado combinaciones y el
otro llamado resolver.  En primer lugar se pensó en como generar de todas las
combinaciones posibles de formaciones, indiferentes del cumplimiento de las
normas establecidas para estas, como Fuerza Bruta se busca entonces todas las
combinaciones posibles de 6 jugadores dentro del conjunto de n (una lista de
jugadores), incluyendo los jugadores con nombres repetidos (posteriormente se
explicará donde se verifican el cumplimiento las condiciones establecidas). Para
poder realizar tales formaciones de 6 jugadores se basó en la siguiente
generación de combinaciones (para una mayor comprensión se muestran las
combinaciones con números, ya que cada jugador dentro de la lista tiene un
subíndice asignado) :

\newpage

\tabla{Ejemplo con 9 jugadores en la lista}{\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|c|c|X|}



\hline

012345&012378&012578&013568\\ \hline
012346&012456&012678&   .\\ \hline	
012347&012457&013456&   .\\ \hline
012348&012458&013457&   . \\ \hline
012356&012467&013458&   . \\ \hline
012357&012468&013467&   . \\ \hline
012358&012478&013468&   . \\ \hline
012367&012567&013478&245678\\ \hline 		      	
012368&012568&013567&345678\\ \hline

\end{tabularx}}

        



Observando la generación de combinaciones de esta forma, se pudo llegar a una
vista general.  Como partida se genera la combinación desde el indice 0 hasta el
k-1 del conjunto a formar, es decir, 012345, luego se aumenta el último número
manteniendo los otros constantes, 01234{\bfseries\underline{6}}, este último
número se cambia n-k veces, que es el rango que le falta para llegar al valor
del último índice de la lista de jugadores (en el ejemplo anterior este último
valor sería 8) 01234{\bfseries\underline{8}}.  Cuando esto ocurre entonces el
valor 4 debe aumentar en 1 y el valor siguiente es el sucesor de 4+1, es decir,
0123{\bfseries\underline{56}}, a continuación el numero 6 debe llegar hasta el
último índice nuevamente, 01235{\bfseries\underline{8}}, luego el número 5 debe
aumentar en 1 y el siguiente es el sucesor de 5+1, 0123{\bfseries\underline{67}}
otra vez el último dato debe llegar al valor del último índice
01236{\bfseries\underline{8}}, y posteriormente se debe aumentar el número 6 en
1 y el siguiente es el sucesor de 6+1, 0123{\bfseries\underline{78}} y así
sucesivamente.  Para la generación de estas combinaciones se utilizó el método
{\bfseries static void combinaciones(ArrayList<Jugador> lista, int posicion,int
n,int k,Formacion tempAlineacion, Formacion optima)} de la clase llamada
FuerzaBruta, recibe como parámetros la “lista de jugadores”, una “posición” que
ayuda a guardar hasta que índice hemos leído desde la lista de jugadores, el “n”
número de jugadores en la lista, el número k que es la cantidad de jugadores
máximos en una formación (es decir, 6 como valor inicial), una lista de
jugadores de la Clase Formacion “tempAlineación” que será usada para formar cada
posible formación, y otra lista de jugadores de la Clase Formacion que permite
ir guardando cada formación candidata a la mejor formación.

El método es un método recursivo que consiste en dos bloques esenciales,
verificar si ya se generó una formación (conjunto de 6 jugadores), en cuyo caso
hace los análisis (verificaciones de validez de una formación) correspondientes
y el otro es el bloque que genera en sí las combinaciones. Se partirá explicando
este último ya que es el fundamental, para generar las combinaciones se
introdujo la llamada recursiva al método {\bfseries combinaciones} en un ciclo
for, que itera de 0 a n-k veces, esto se realiza con el fin de saber cuantos
números más se deben tomar como ultimo número de la combinación, es decir, si se
tiene la secuencia 012345 y el tamaño de la lista es 9, como k es 6, n-k es 3
por lo que los números que faltan por generar (tomar de la lista) son 3,
01234{\bfseries\underline{6}} 01234{\bfseries\underline{7}}
01234{\bfseries\underline{8}}, pero a medida que se van generando las
combinaciones este rango n-k debe ir variando, por lo que en la llamada
recursiva del método se ingresa como parámetro  {\bfseries combinaciones(n-1-i,
k-1)}, la razón de n-1 y k-1 es para aplicar la condición de parada, ya que
cuando se llegue a k=0, nos dice que se generó una combinación de largo 6, para
que la diferencia entre k y n siga en el mismo rango también debe disminuir n en
1, y se disminuye además en i, que es la variabilidad que se mencionaba antes y
que se aplica cuando i va aumentando, claramente el rango de diferencia n-k debe
disminuir (ya que n disminuye en una mayor cantidad si i>0)  y esto es lo que se
pretende debido a lo observado de las combinaciones (del ejemplo ilustrado
anteriormente), cuando se llega a esta combinación 012348, el número 4 debe
aumentar a 5 y el siguiente de 5 es su sucesor (como se mencionó anteriormente)
por lo que la secuencia siguiente es 0123{\bfseries\underline{56}} claramente
ahora al último número 6 solo le faltan 2 números (7 y 8). Otro parámetro
importante es el que se agrega a continuación {\bfseries combinaciones(n-1-i,
k-1, posicion+1+i)} este nos permite guardar la posición de donde debemos tomar
un jugador de la lista de jugadores, ya que vamos tomando desde 0, luego 1,
luego 2 hasta k, aumentamos la posición que se inicia en 0 de a 1 unidad
(posición +1), luego cuando vamos generando las combinaciones se observa que los
números anteriores luego de que el último número llega hasta el valor del último
indice de la lista aumentan por ejemplo de 0124{\bfseries\underline{5}}8 a
0124{\bfseries\underline{6}}7, para ello se aplica entonces posición+1+i.  A
continuación se presenta el trozo de código de lo mencionado recientemente.


\begin{center}
\addtocounter{figure}{1}
\hbox{\begin{lstlisting}[frame=bt]
for(i = 0;i <= n-k; i++) 
{ 
   tempAlineacion.setJugador(lista.get(i+posicion)); 
   combinaciones(lista,i+1+posicion,n-1-i,k-1,tempAlineacion,optima); 
}
\end{lstlisting}}
\emph{Figura \arabic{chapter}-\arabic{figure}: Bloque esencial para generar las posibles formaciones} \\
\addcontentsline{lof}{figure}{Figura \arabic{chapter}-\arabic{figure}: Bloque esencial para generar las posibles formaciones}
\end{center}

Donde lista, es la lista de todos los jugadores, tempAlineacion es la formación
generada y optima es la formación candidata a la mejor formación.  Por último
{\bfseries tempAlineacion.setJugador(lista.get(i+posicion));} es donde vamos
generando la formación (combinación) utilizando un método llamado setJugador que
recibe un objeto de tipo jugador y lo ingresa el la última posición de una
formación, como se mencionó antes el jugador a ingresar es aquel que esta en la
posición “posición” y el aumento en i, es el generado para avanzar hasta el
último indice de la lista.

Ahora pasando a la condición de paro, se mencionó que cuando k es igual a 0,
permite saber que se generó una combinación (formación) de jugadores de largo 6,
acá se deben realizar las verificaciones respecto a la validez de la formación
obtenida, es decir, que el rango de cada posición posible en el campo se cumpla,
que la cantidad de jugadores sea 6 y que no hayan nombres repetidos. Si la
formación es válida entonces se comprueba si su puntaje total (suma de puntajes
de todos los futbolistas que la componen) es mayor a algún otro obtenido por
otra formación, si es así entonces esa formación será la nueva formación
candidata a la mejor formación.

Una vez comprendido el funcionamiento del método {\bfseries combinaciones()} se
procede a explicar el funcionamiento del método {\bfseries resolver()}, el cual
simplemente llama al método {\bfseries combinaciones()}, entregándole los
parámetros iniciales, como este último es un método {\bfseries void}, lo único
que hace es encontrar la formación mejor, pero no retorna nada, el trabajo de
retornar dicha formación es del método {\bfseries resolver()}.  Por último la
mejor formación es mostrada por pantalla especificando todos sus datos.

\newpage

\seccion{Heurística}


La solución hecha con la heurística se puede dividir en varias partes.


Primero se deben elegir a aquellos jugadores que pueden ser seleccionados en más
de una posición, los cuales se mueven desde la categoría que tiene más jugadores
a la que tiene menos jugadores. Esto es realizado por la funcion {\bfseries
Jugador.criterioOptimalidad}, la cual mueve a los jugadores repetidos a aquellos
lugares en que hay menos jugadores, dejando finalmente a cada jugador en una
sola posicion.

Luego hay que calcular los promedios de cada una de las posiciones de los
jugadores utilizando las funciones {\bfseries Jugador.promedioAtacantes,
Jugador.promedioDefensas y Jugador.promedioCampistas} las cuales calculan el
promedio de la posicion correspondiente a su nombre utilizando la siguiente
ecuacion:


\begin{equation}
        prom_{\alpha} = \frac{1}{CantidadTot_{\alpha}} \sum^{cantidadTot_{\alpha}}_{i=1} \alpha.calificacion
\end{equation}


Esto se hace para saber en que orden se debe calcular cada una de las cantidades
optimas de jugadores para cada una de las 3 posibles posiciones partiendo de
aquellas posiciones que tengan un mayor promedio. Las cantidades óptimas se
calculan usando:


\begin{equation}
        \begin{split}
                Cant_{\alpha} = min\{cantMax_{\alpha} : CantJugadoresDisponibles\} \\
                con_{\alpha} = \{D, A, M\}
        \end{split}
\end{equation}



Al tener las cantidades óptimas se puede pasar a agregar los jugadores
correspondientes a la posición, empezando por las posiciones con más jugadores
y con los jugadores que tienen más puntaje. Además se debe tener cuidado de que
si una categoría no tiene jugadores, entonces se deben mover jugadores de la
categoría antes calculada y mover uno a la que no tiene ningún jugador.


Finalmente queda lista la formación y se devuelve un objeto del tipo Formación
para que sea mostrado al usuario.





\capitulo{Conclusiones}

% Indicar si se cumplieron los objetivos propuestos y cómo se alcanzaron

Se logró implementar un programa que utiliza fuerza bruta y una heurística para
solucionar el problema de optimización de crear equipos con el mejor puntaje
total.

La fuerza bruta se logro haciendo las combinaciones de los jugadores hasta
lograr tener el mejor equipo (mejor puntaje total). Esta solución es lenta pero
logra tener la mejor solución.


Gracias a la heurística dada en el enunciado, se pudo crear una solución que es
más rápida que la fuerza bruta, pero como consecuencia de esto no da la mejor
solución posible al problema pero se acerca bastante.


Finalmente se comprobó el ejemplo enviado por mail con el programa dando los
mismos resultados que los que deberían dar.




% Indique las referncias bibliográficas. Incluir solamente los textos que se
% citaron a los largo del desarrollo del informe. Utilice formato apa

\bibliografia


\end{document}
